#### Администрирование кластера docker swarm 

Введение:
Администрирование Docker Swarm – это важный навык для разработчиков и системных администраторов, которые хотят эффективно управлять контейнеризованными приложениями в распределенной среде. Docker Swarm предоставляет инструменты для создания и управления кластером из нескольких Docker-хостов, что позволяет легко масштабировать и управлять контейнерами на разных узлах.

В данном практическом занятии мы будем изучать основные концепции и задачи, связанные с администрированием Docker Swarm. Мы рассмотрим, как создать кластер Swarm, добавить узлы в кластер, настроить сервисы и сети, а также управлять масштабированием и обновлением приложений.

Для успешного прохождения этого занятия рекомендуется иметь базовые знания Docker и опыт работы с командной строкой Linux. Мы также предполагаем, что у вас уже установлен Docker и Docker Swarm на вашей системе.

В ходе этого практического занятия вы получите практические навыки по администрированию Docker Swarm и сможете применить их для управления и масштабирования ваших контейнеризованных приложений в распределенной среде. Давайте начнем!

> Вспомним, что список все нод можем получить `docker node ls`

Повысить ноду до статуса менеджер можно при помощи команды

```bash
docker node promote name_node
```

Понизить ноду до воркер

```bash
docker node demote name_node
```

Также как и контейнеры, так и сервисы мы может инстректировать и ноды
```bash
docker node inspect name_node
```

В добаление к команде `docker ps -a`, которая позволяет посмотреть какие контейнеры есть в симтеме и команду запущенную в них. При помощи `docker node ps name_node` можно посмотреть какие контейнеры работают на ноде.

Удаление ноды из кластера 
`docker node rm name_node`

В случае потери ноды кластера(удаление, отключени) ее можно удалить из кластера командой

`docker node rm -f v0f3e347r8hu7bnnowe413ib6`

> Стоит отметить, что все контейнеры имеющихся сервисов будут перераспределены по нодам. И при возвращении ноды не будут равномерно перераспределены. В таком случае необходимо пересоздать все серсисы.

docker swarm
https://docs.docker.com/engine/swarm/admin_guide/

После инициализации swarm кластера автоматически генерируется коданда для добавления новых нод(мастер и вордер). Представьте, что вам необходимо добавить через некоторое время новые ноды, а команды уже нет в выводе терминала. Для решения этой задачи можно вызвать следующие команды

```bash
 docker swarm join-token worker

To add a worker to this swarm, run the following command:

    docker swarm join \
    --token SWMTKN-1-3pu6hszjas19xyp7ghgosyx9k8atbfcr8p2is99znpy26u2lkl-1awxwuwd3z9j1z3puu7rcgdbx \
    172.17.0.2:2377

 docker swarm join-token manager

To add a manager to this swarm, run the following command:

    docker swarm join \
    --token SWMTKN-1-3pu6hszjas19xyp7ghgosyx9k8atbfcr8p2is99znpy26u2lkl-7p73s1dx5in4tatdymyhg9hu2 \
    172.17.0.2:2377
```

Для генерации нового токена используйте команду
`docker swarm join-token --rotate worker`

Для того чтобы покинуть ноде swarm кластер используйте команду.
> для выполнения команды перейдите на соответствующую ноду
`docker swarm leave`

Кроме того, надо упомянуть про такую настройку как mode, хотя напрямую это не относится к маршрутизации. Она может принимать следующие значения: global или replicated (по умолчанию):

```yml
deploy:
	mode: global

deploy:
	mode: replicated
  replicas: 4
```

Если global это означает, что данный сервис будет запущен ровно в одном экземпляре на всех возможных нодах. А replicated означает, что n-ое кол-во контейнеров для данного сервиса будет запущено на всех доступных нодах.

Настройки для обновления контейнера:

```yml
deploy:
  replicas: 1
  update_config:
    parallelism: 1
    order: start-first
    failure_action: rollback
    delay: 10s
```

`replicas` это кол-во контейнеров, которые необходимо запустить для данного сервиса.

Директива `update_config` описывает каким образом сервис должен обновляться:

    `parallelism` - кол-во контейнеров для одновременного обновления. По умолчанию данный параметр имеет значение 1 - контейнеры будут обновляться по одному. 0 - обновить сразу все контейнеры. В большинстве случаев это число должно быть меньше, чем общее кол-во реплик вашего сервиса.

    `order` - Порядок обновления контейнеров. По умолчанию `stop-first`, сначала текущий контейнер останавливается, а затем запускается новый. Для бесшовного обновления нам нужно использовать `start-first` это когда вначале запускается новый контейнер, а затем выключается старый.

    `failure_action`- стратегия в случае сбоя. Вариантов несколько:  continue, rollback, или pause (по умолчанию).

    `delay` - задержка между обновлением группы контейнеров.

Кроме того, полезна директива `rollback_config`, которая описывает поведение в случае сбоя во время обновления, а также директива `restart_policy`, которая описывает когда и как перезапускать контейнеры в случае проблем.

```yml
deploy:
  replicas: 1
  update_config:
    parallelism: 1
    order: start-first
    failure_action: rollback
    delay: 10s
  rollback_config:
    parallelism: 0
    order: stop-first
  restart_policy:
    condition: any
    delay: 5s
    max_attempts: 3
    window: 120s
```
    `condition` - есть несколько возможных вариантов `none`, `on-failure` или `any`.

    `delay` - как долго ждать между попытками перезапуска.

    `max_attempts`- максимальное кол-во попыток для перезапуска.

    `window` - как долго ждать прежде, чем определить, что рестарт удался.


При развертывании баз данных могут возникнуть проблемы связанные с тем, что при повторном резвертывании, контейнер может переместиться на другую ноду, а наработанные данные останутся. В связи с этим нам необходимо гарантировать предстказуемое управление volume.

```yml 
placement
    max_replicas_per_node=1
    constraints
    - "node.role = manager "
```

    
*Практические задания*
> Для выполнения практических заданий можете воспользоваться [play with docker](https://labs.play-with-docker.com). И образом контейнера `containous/whoami`

1) Создайте мастер ноду и три воркер ноды (добавьте 6 реплик сервиса containous/whoami, используя yml формат).
2) Повысте worker ноду до статуса масте, а первую ноду масте через которую инициализовали кластер до worker;
3) Выключите одну ноду принудительно(удалив ее). Посмотрите как прераспределились контейнеры.
4) Добавьте еще одну воркер ноду воркер и посмотрте на как перераспределились контейнеры.
5) Создайте yml файл произвольного сервиса и добавьте в него политику обновления.

Дополнительные источники
https://docs.docker.com/engine/swarm/
https://docs.docker.com/engine/swarm/manage-nodes/